\hypertarget{how-to-make-kokasai-dot-com}{%
\chapter{kokasai.comを支える技術}\label{how-to-make-kokasai-dot-com}}

\hypertarget{self-introduction}{%
\section{自己紹介}\label{self-introduction}}

この電算部の部長をしてます。Nakayaです。
Twitterは\href{https://twitter.com/eneihack}{@eniehack}、自己紹介と各種リンクは\href{https://eniehack.netにあります。link:https://blog.eniehack.net}{ブログ}でも発信もたまにやっています。こちらも是非。

ところで、電算部は20人ほど部員がいますが、殆どがUnityやアプリ開発、機械学習(AI)をしており、私は部内唯一のWeb開発要員です。
また、工華祭のサイト\href{}{\url{https://kokasai.com}}を作りたいとわがままを言ったら、そのまま管理を任されました。
加えて、工華祭実行委員会の広報課という、ポスターやパンフレットを作成する部署の課長という役職もついてきました。なので、工華祭当日は校内を飛び回っていることでしょう(？)。

そんな私が工華祭サイトを支える技術とそれらの1つである、static site
generator(静的サイト生成器)というジャンルのソフトウェアについて説明してみようと思います。

\hypertarget{introduction}{%
\section{基礎知識}\label{introduction}}

まずはWeb開発におけるマストであるプログラミング言語(HTML、CSSはプログラミング言語と言えるか怪しいけど)の軽い説明だけ。

\hypertarget{_htmlux306eux8aacux660e}{%
\subsection{HTMLの説明}\label{_htmlux306eux8aacux660e}}

HTML(英:HyperText Markup
Language)とはざっくり言うとWebサイトの文章や要素(テキストフォームやボタンなど)を記述する言語です。

\hypertarget{_cssux306eux8aacux660e}{%
\subsection{CSSの説明}\label{_cssux306eux8aacux660e}}

CSS(Cascading Style
Sheet)はHTMLの文章や入力フォームの体裁を整えたり、レイアウトするための言語です。

\hypertarget{_javascriptux306eux8aacux660e}{%
\subsection{javascriptの説明}\label{_javascriptux306eux8aacux660e}}

JavaScript \footnote{JSと略されることがあり ロリコン
  と間違えられるのは日常茶飯事(？)}はHTMLを書き変えたり \footnote{後述しますが動的サイトの生成をブラウザで行うことができる}、ざっくりと言えばHTMLやCSSではできないことをする言語です。

\hypertarget{kokasai-com}{%
\section{kokasai.comを支える技術}\label{kokasai-com}}

実はkokasai.comのソースコードはGitHub上に公開されてたりします(\url{https://github.com/eniehack/22nd.kokasai.com})。参考にどうぞ。

\hypertarget{kokasai-com-uses-nuxt}{%
\subsection{Nuxt.jsを使用}\label{kokasai-com-uses-nuxt}}

工華祭サイトでは\href{https://nuxtjs.org/jp/}{Nuxt.js}というJavaScriptのフレームワーク\footnote{指定された型にあてはめて呼び出すプログラムの一種
  詳細はWikipediaを参照のこと。}を用いて開発されています。Nuxt.jsについては後述するので省略します。

\hypertarget{kokasai-com-uses-json-like-db}{%
\subsection{クラス・部活動企画、ステージ企画の情報を1つファイルに格納}\label{kokasai-com-uses-json-like-db}}

HTMLを1から書くのはつらいです。しかも、レイアウトは全く同じなのに企画の数だけファイルを書かないといけません。それでは大変なので、データをどこかに保存しておいて必要に応じて読み出しできるとうれしいですね。というわけで各クラス・部活動、ステージ企画の情報を1つのファイル(JSON形式)に入れて管理しました。

\hypertarget{kokasai-com-uses-bookmark-with-localstorage}{%
\subsection{ブックマークにはlocalStorage
API}\label{kokasai-com-uses-bookmark-with-localstorage}}

ご存知の方も多いかとは思いますが、実は工華祭サイトにはブックマーク機能があります。そのブックマーク機能はWebブラウザにデータを保存できる技術である、localStorage
APIというものを使っています。

\hypertarget{kokasai-com-uses-css-framework-with-bulma}{%
\subsection{CSSフレームワーク
Bulma}\label{kokasai-com-uses-css-framework-with-bulma}}

CSSを1から書くのは結構つらいです。なのであらかじめ型になっているもの(ライブラリ、フレームワーク)を使うことが多いです。今回もそれに習い\href{https://bulma.io/}{Bulma}というCSSフレームワークを採用することとしました。

\hypertarget{what-is-ssg}{%
\section{static site generatorとは何か}\label{what-is-ssg}}

工華祭サイトで用いているといったNuxt.js。Nuxt.jsというのは先程出てきたstatic
site generatorというジャンルのソフトウェアです。

次はstatic site
generatorとは何か？最近流行っているらしいけど、何故それが必要なのか？何故流行っているのか？という疑問に答えていきたいと思います。

\hypertarget{what-is-static-site}{%
\subsection{静的サイトとは？}\label{what-is-static-site}}

静的サイトというのは何なのでしょうか？HTMLとCSSとJSのみで構成されたサイトのことです。当たり前に思えるかもしれませんが、実は当たり前ではないのです。

もしも、TwitterがHTMLとCSSとJSのみで構成されたWebサイトであったとしましょう。その場合、Twitterのサーバには私のアカウントページはeniehack.html、ドナルド・トランプのアカウントページはrealdonaldtrump.html、安倍総理のアカウントページはShinzoAbe.html、河野防衛相のアカウントページはkonotarogomame.html\ldots\ldots のように\footnote{もちろんあくまでも例です。}無数にユーザのHTMLがユーザと1対1で存在していることになります。これはさすがに現実味がありませんね。

では一般的なWebサイトはどのようにできているのでしょうか？

\hypertarget{what-is-dynamic-site}{%
\subsection{動的サイト}\label{what-is-dynamic-site}}

一般的なWebサイトは動的サイトと呼ばれるWebサイトの仕組みを採用しています。

動的サイトというのはブラウザからの要求(Request)を解析し、その要求に合ったHTMLをテンプレートエンジンと呼ばれるソフトウェアを用いて生成し、ブラウザにHTMLを返しています\footnote{実際ではもっとプロセスを挟みますがここでは省略しています}。このとき要求の解析やテンプレートエンジン、ブラウザにHTMLを返すプロセスはHTML、CSS、JSは用いられません\footnote{JSはNode.jsというサーバーサイドJSと呼ばれる技術を用いれば、このプロセスを行うことができます。}。基本的にはPythonやRuby、PHPなどのプログラミング言語が用いられることが多いです。

このように、静的サイトと動的サイトでは違いがあり、HTMLとCSS、JSのみで構成されるサイトは今日では少ないのです。

\hypertarget{why-ssg}{%
\section{何故static site generatorか？}\label{why-ssg}}

それでも最近static site
generatorはブログやソフトウェアのドキュメント、製品のランディングページでは用いられることが多くなっています。何故でしょう？

\hypertarget{_ux52d5ux7684ux30b5ux30a4ux30c8ux3088ux308aux9ad8ux901f}{%
\subsection{動的サイトより高速}\label{_ux52d5ux7684ux30b5ux30a4ux30c8ux3088ux308aux9ad8ux901f}}

この方法では大量のページを生成しなければいけないときには有用かもしれませんが、様々なプロセスの間でセキュリティの問題を乗り越えなければなりません。また、テンプレートエンジンを通すと僅かながら時間のロスとなります。
先程の通り、動的サイトはサーバでHTMLを生成しています。それに対して静的サイトはその工程を省略できます。

\hypertarget{_jsux3067ux3067ux304dux308bux3053ux3068ux304cux5927ux5e45ux306bux5897ux3048ux305f}{%
\subsection{JSでできることが大幅に増えた}\label{_jsux3067ux3067ux304dux308bux3053ux3068ux304cux5927ux5e45ux306bux5897ux3048ux305f}}

これはJSの発展、拡張が大きな要因でしょう。詳しく話すと難しい話になるので詳しくは語りませんが、DOMやサーバーサイドJSなどの技術が発展したことがあるような気がします。

\hypertarget{_ux7121ux6599ux3067ux9759ux7684ux30b5ux30a4ux30c8ux304cux516cux958bux3067ux304dux308bux3088ux3046ux306bux306aux3063ux305f}{%
\subsection{無料で静的サイトが公開できるようになった}\label{_ux7121ux6599ux3067ux9759ux7684ux30b5ux30a4ux30c8ux304cux516cux958bux3067ux304dux308bux3088ux3046ux306bux306aux3063ux305f}}

また、GitHub PagesやGitLab
Pages、Netlifyなど、静的サイトが無料で構築できるようになったことも大きな原因でしょう。

\hypertarget{ex-ssg}{%
\section{主なstatic site generator}\label{ex-ssg}}

\hypertarget{Nuxt}{%
\subsection{Nuxt.js}\label{Nuxt}}

最近流行っているJSのフレームワーク、Vue.jsをベースに作られているフレームワークで主としてはWebサイトを構築するためのものではありますが、static
site generatorとしても使われているものです。
Vue.jsを習得した人にとっては簡単に扱うことができるので最近人気です。

\hypertarget{VuePress}{%
\subsection{VuePress}\label{VuePress}}

Vue.jsで作られているstatic site
generatorです。Nuxt.jsとは異なり、こちらは技術ドキュメントを記述することを目的に書かれています。

\hypertarget{GatsbyJS}{%
\subsection{GatsbyJS}\label{GatsbyJS}}

Vue.jsと人気を2分するJSのフレームワークでFaceBookの開発する、Reactをもとに作られているstatic
site
generatorです。高速にサイトを表示できることを謳っておりブログ構築に人気なソフトウェアです。

\hypertarget{Hexo}{%
\subsection{Hexo}\label{Hexo}}

Node.jsというソフトウェア\footnote{サーバーサイドJSと呼ばれるJSの一分野のソフトウェア}上で動作するソフトウェアです。ブログを簡単に書くことができます。

\hypertarget{_jekyll}{%
\subsection{Jekyll}\label{_jekyll}}

Rubyで書かれたstatic site
generatorです。ブログを記述することを主眼に置いているものです。少し前に流行った印象があります。

\hypertarget{hugo}{%
\subsection{Hugo}\label{hugo}}

Hexoにインスパイアされている(？)ソフトウェアです。GoというGoogleが開発を主導するプログラミング言語で作られており導入が簡単です。ブログとして使われることが多く、そのための機能も多いですが、どのような使用方法では問題ないよう設計されています。

\hypertarget{others-ssg}{%
\subsection{その他}\label{others-ssg}}

その他static site
generatorは\href{https://staticsitegenerators.net/}{staticsitegenerators}や\href{https://staticgen.com}{staticgen}で検索できるので調べるといいかもしれないです。

\hypertarget{how-do-you-start-blog-with-hugo}{%
\section{static site
generatorでブログを書いてみませんか}\label{how-do-you-start-blog-with-hugo}}

なんとなくstatic site
generatorについて理解していただいたところで、最後にstatic site
generatorを用いたブログを作成してみましょう。
おすすめのソフトウェア\protect\hyperlink{ex-ssg}{主なstatic site
generator}で紹介したカスタマイズが効くGatsbyJSです。しかし、GatsbyJSは初心者向きではなく、同じく紹介した初心者向けな\href{https://gohugo.io}{Hugo}です。Hugoを選んだ理由が2つほどあります。

1つ目の導入が簡単であることです。Hugo以外に紹介したSSGは実行するのに色々なソフトウェアを導入する必要があります。
しかし、HugoはHugoをインストールし、少し設定をする \footnote{環境変数PATHの設定を必要とします}だけで直ぐに初めることができます。

また、Hugoは必要に応じて自分でCSSを書く手間も、サイトのデザインを考える手間も省くことが必要に応じてできます。
なぜならHugoにはThemeという機能があるからです。
これは他の人が開発しているデザインを自分のサイトに適用することができるすばらしい機能です。

\hypertarget{_ux304aux308fux308aux306b}{%
\section{おわりに}\label{_ux304aux308fux308aux306b}}

とまあ駆け足で工華祭サイトとstatic site
generatorを見てきたわけですが、これを読んでいただいて、Web開発に興味を持ってくれる人が一人でも増えてくれると嬉しいです。また、次回の工華祭サイトを書いてくれる人ができると更に嬉しいです。またどこかで御会いしましょう。
これでみんなブログ書けるだろうから電算部主催で12月付近に群馬高専 Advent
Calendarできないかなーー。(独り言)

\hypertarget{_ux53c2ux8003}{%
\section{参考}\label{_ux53c2ux8003}}

\begin{itemize}
\item
  HyperText Markup Language - Wikipedia
  \url{https://ja.wikipedia.org/wiki/HyperText_Markup_Language}
\item
  VuePress をお試ししてみた - Qiita
  \url{https://qiita.com/dojineko/items/aae7e6d13479e08d49fd}
\end{itemize}
